習南巡冇料到 大橋通 股市冧

2018年10月24日

習南巡冇料到
大橋通 股市冧

習近平昨在珠海口岸主持港珠澳大橋開通儀式。路透社

【本報訊】被稱為世紀工程的港珠澳大橋，昨日在國家主席習近平主禮下開通，今早9時正式通車。外界期待在中國經濟下行風險驟增和美國對華貿易戰升級的雙重壓力下，習或會藉這次南巡廣東重申支持改革開放，但他在南巡首兩天卻釋放強烈的民族主義信息，
強調大橋進一步堅定了中共對「中國特色社會主義」的自信，步向「民族復興」，又在視察格力電器時三番四次強調要「靠自力更生奮鬥」。大橋開通並未給中港兩地股市沖喜，兩地指數昨跟隨外圍大瀉。

《蘋果》記者

港珠澳大橋開通儀式昨晨9時半在珠海口岸旅檢大樓出境大廳舉行，較原定時間遲了30分鐘。廣東省委書記李希、香港行政長官林鄭月娥、澳門行政長官崔世安和國務院副總理韓正先後致辭。

身兼國務院粵港澳大灣區建設領導小組組長的韓正，強調推進粵港澳大灣區建設是習近平親自謀劃、部署和推動的重大國家戰略。「大橋始終堅持質量第一，安全至上，建立起全過程科學嚴格的質量管控體系。

高品質的建設，確保了大橋在建設期經受住了『天鴿』、『山竹』多次強颱風的考驗。大橋已經成為我國從橋樑大國走向橋樑強國的重要標誌。」韓正致辭完畢後，習旋即走上台說：「我宣佈，港珠澳大橋正式開通！」但他並未如政務司司長張建宗早前所言，在儀式上致辭。

指橋是「自信橋」「復興橋」

新華社報道稱，開通儀式結束後，習近平等乘車巡覽港珠澳大橋。習在大橋東人工島上會見大橋管理和施工等方面的代表，強調港珠澳大橋是「國家工程、國之重器」。

「大橋的建設創下多項世界之最，體現了一個國家逢山開路、遇水架橋的奮鬥精神，體現了我國綜合國力、自主創新能力，體現了勇創世界一流的民族志氣。」上台後以「民族復興」為口號的習又說，大橋是「圓夢橋、同心橋、自信橋、復興橋」。

「大橋建成通車，進一步堅定了我們對中國特色社會主義的道路自信、理論自信、制度自信、文化自信，充份說明社會主義是幹出來的，新時代也是幹出來的！」

抵達廣東南巡的首日，習近平周一（22日）下午參觀格力電器，強調從大國到強國，實體經濟發展至關重要，任何時候都不能脫實向虛。

製造業是實體經濟的一個關鍵，製造業的核心就是創新，就是掌握關鍵核心技術，必須靠自力更生奮鬥，靠自主創新爭取。「我們要有自主創新的骨氣和志氣，加快增強自主創新能力和實力。」

習近平昨離開港珠澳大橋後北上清遠英德市，參觀電子商務產業園，傳昨晚已轉抵深圳，據悉今天將前往前海經濟區。

強調「四個自信」向美亮劍

習南下前，內地財金官員密集式出口術撐市，刺激中港股市反彈，但習昨卻沒有發表撐經濟、撐股市言論，令市場失望，再加上亞洲區內股市齊受壓，港股昨收市報25346點，跌806點，跌幅達3.08%，回吐前兩日升幅；滬綜指亦跌2.26%，收報2594點。

時事評論員林和立指出，習近平在港珠澳大橋開通儀式上強調「四個自信」，又在視察企業時強調要「自力更生」，似有向外擺出強硬態度，向美國「亮劍」的意味，有意宣示「中國模式可以解決一切問題，不用依賴美國，不用乞憐美國的高科技」。

但他預期習由於將於下月在阿根廷舉行G20峯會與美總統特朗普見面，這次南巡結束後會釋出一些支持改革開放，繼續開放巿場的言論。

「我想他會作出平衡，不會死牛一邊頸，只講自力更生。正如2012年底他造訪深圳時，當時也標榜是鄧小平路線。雖然他本身是毛派，也會好話說盡，怎樣都會講些支持老鄧（改革）的話。」

下一則
下一則
深圳缺錢「接駕」行程低調匆匆

深圳缺錢「接駕」行程低調匆匆

捱眼瞓等習 大媽「見車也開心」

北京安排帶頭進場林鄭與習同行 立威候接棘手任務

維尼熊又被惡搞粉紅林鄭變豬隊友

干擾車出動 防遙控炸彈

演辭提「明日大嶼」藉習施壓

內地批出配額激增大橋車牌炒燶 百萬癲價跌剩36萬

基建未配合 北大嶼勢塞爆

市區往澳門 高速船較快

澳門規劃5路接駁 4條仍未開通

奈何橋 吸乾港人血汗錢

通車後 東涌勢烏煙瘴氣

工程界瓜分851億「肥肉」中資佔逾半

分界線爆大事故 三地合力救援